<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="distribute-deb" lang="tr">
	<articleinfo>
		<title>Yazılım Üreticileri Ürünlerini NASIL Doğrudan DEB Formatında Dağıtabilirler</title>
		<authorgroup><author role="translator">
				<firstname>Necdet Yücel</firstname>
				<affiliation>
					<address><email>nyucel@comu.edu.tr</email></address>
				</affiliation>
			</author><author>
				<firstname>Aaron</firstname>
				<surname>Isotton</surname>
				<affiliation>
					<address><email>aaron@isotton.com</email></address>
				</affiliation>
			</author></authorgroup>
		
		<revhistory>
			<para><emphasis role="bold">Bu çevirinin sürüm bilgileri:</emphasis></para>
			<revision>
				<revnumber>1.0</revnumber>
				<date>Ekim 2008</date>
				<authorinitials>ny</authorinitials>
				<revremark>İlk çeviri</revremark>
			</revision>
		</revhistory><revhistory>
			<para><emphasis role="bold">Özgün belgenin sürüm bilgileri:</emphasis></para>
			<revision>
				<revnumber>1.0</revnumber>
				<date>2002</date>
				<authorinitials>AI</authorinitials>
				<!--revremark>Unuttuğum apt-update komutu eklendi.</revremark-->
			</revision>
</revhistory>
<legalnotice><title>Yasal Açıklamalar</title><para>
		Bu belgenin, <emphasis>Yazılım Üreticileri Ürünlerini NASIL Doğrudan DEB Formatında Dağıtabilirler</emphasis> çevirisinin 1.0 sürümünün <emphasis role="bold">telif hakkı © 2008 <emphasis>Necdet Yücel</emphasis>'e</emphasis>, özgün İngilizce sürümünün <emphasis role="bold">telif hakkı © 2002 <emphasis>Aaron Isotton</emphasis>'a</emphasis> aittir. Bu belgeyi, Free Software Foundation tarafından yayınlanmış bulunan GNU Özgür Belgeleme Lisansının 1.1 ya da daha sonraki sürümünün koşullarına bağlı kalarak kopyalayabilir, dağıtabilir ve/veya değiştirebilirsiniz. Bu Lisansın bir kopyasını <ulink url="fdl.html">GNU Free Documentation License</ulink> başlıklı bölümde bulabilirsiniz.
	</para><para>
		BU BELGE "ÜCRETSİZ" OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
	</para><para>
		İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
	</para><para>
		Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
	</para>
  </legalnotice>
<abstract>
	<para>Bu belge yazılım üreticilerinin açık veya kapalı kodlu ürünlerini nasıl Debian ile bütünleştirebileceklerini anlatır.</para>
</abstract>
</articleinfo>
  <sect1 id="distribute-deb-intro"><title>Giriş</title>
	  <para>Bu belge yazılım üreticilerinin ürünlerini nasıl Debian ile bütünleştirebilecekleri, ürünün lisansına bağlı olarak hangi farklı durumların ortaya çıkabileği ve üreticinin seçeneklerini ve olası durumları açıklamada bir başlangıç noktası olmayı amaçlamaktadır. Nasıl paket yapılacağından bahsedilmeyecek ama bu konuyu anlatan belgelere bağlantılar verilecektir. Eğer Debian paketi yaratma, üretme ve onları Debian dağıtımına ekleme sürecine aşina değilseniz bu belgeyi okumalısınız.</para>
	<para>Bu belgenin ingilizce aslını şu adreste bulabilirsiniz: <ulink url="http://www.isotton.com/debian/docs/distribute-deb/"/>.</para>
    <sect2 id="distribute-deb-credits"><title>Katkıda Bulunanlar</title>
      <para>Bu belgede aşağıdakilere şükranlarımı sunarım (alfabetik olarak):</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Andrew Shugg</emphasis>; bütün belgeyi okuduğu ve önerilerde bulunduğu için.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis>Stuart Young</emphasis>; kararlı sürümde olmayan paketlere nasıl bağımlı olunacağı hakkındaki fikri ve RPM konusunun tamamı için.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>ve diğer bir çokları.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="distribute-deb-feedback">
      <title>Geri Bildirim</title>
      <para>Bu belge için geri bildirimleriniz çok önemlidir. Eklemelerinizi, yorumlarınızı ve değerlendirmelerinizi <email>aaron@isotton.com</email> adresine gönderebilirsiniz.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="distribute-deb-path"><title>Takip Edilecek Yol</title>
    <para>Yazılım ürününü Debian ile bütünleştirmek için önce onu <link linkend="distribute-deb-packaging">paketlemelisiniz</link>. Bu işlemi <link linkend="distribute-deb-packaging-yourself">kendiniz yapabileceğiniz</link> gibi bir Debian geliştiricisinden <link linkend="distribute-deb-packaging-thirdparty">sizin için paketlemesini</link> de rica edebilirsiniz. Her iki durumda da DEB formatında bir paketiniz olacaktır. Bu paketi isterseniz <link linkend="distribute-deb-distributing-packages-yourself">kendiniz dağıtırsınız</link> isterseniz de <link linkend="distribute-deb-adding-packages-to-debian">Debian'a eklersiniz</link> veya her ikisini birden yapmayı de tercih edebilirsiniz.</para>
    <para>Eğer <link linkend="distribute-deb-adding-packages-to-debian">paketinizi Debian'a eklemeye</link> karar vermişseniz (bunu yapmanızı şiddetle öneririm çünkü <link linkend="distribute-deb-debian-advantages">böylesi herkes için daha iyi olacaktır</link>) paketinizin <link linkend="distribute-deb-dfsg"> <abbrev>DFSG</abbrev>-uyumlu olup olmadığını kontrol etmeniz</link>, <link linkend="distribute-deb-itp">bir ITP doldurmanız</link> ve <link linkend="distribute-deb-getting-a-sponsor">bir Debian geliştiricisinden paketinizi kontrol ederek yüklemesini rica etmeniz</link> gerekir.</para>
    <para>Eğer paketinizi Debian'a eklemediyseniz ve sıkça güncelenen veya sayıca fazla paketiniz varsa kullanıcılarınızın kolayca kurulum ve güncelleme yapabilmeleri için <link linkend="distribute-deb-package-repository">bir paket deposu kurmayı</link> isteyebilirsiniz.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="distribute-deb-packaging"><title>Ürününüzü Paketlemek</title>
	  <para>Kendi ürününüzü kendiniz paketleyebilirsiniz veya eğer yazılımınız bir Debian geliştiricine yeterince ilginç gelirse sizin için onu paketleyebilir. Elbette sonuçta oluşacak paketi Debian'a eklemeyecekseniz yüksek ihtimalle bir Debian geliştiricisi onu paketlemekle ilgilenmeyecektir. Ayrıca <link linkend="distribute-deb-dfsg"><abbrev>DFSG</abbrev>-uyumlu</link> bir ürüne paketleyici bulmak uyumsuz olana göre daha kolay olacaktır.</para>
<sect2 id="distribute-deb-packaging-yourself"><title>Kendiniz Paketleyin</title>
	<para>Paketleme süreci <ulink url="http://www.debian.org/doc/debian-policy">Debian Politikası</ulink>, <ulink 	url="http://docs.comu.edu.tr/howto/maint-guide-tr.html">Debian Paket Bakımcılarının Kılavuzu</ulink> ve <ulink url="http://www.debian.org/doc/developers-reference">Debian Geliştirici Rehberi</ulink> belgelerinde ayrıntılarıyla açıklanmıştır.</para>
      <para>Paketlerinizi Debian üzerinde oluşturmak daha kolaydır ama başka işletim sistemlerini kullanarak da bu işi yapabilirsiniz. Eğer bunu gerçekten yapmak istiyorsanız <xref linkend="distribute-deb-non-native-packaging"/> bölümünü okuyun.</para>
      <para>Paketleme sırasında yardıma ihtiyacınız olursa uygun <ulink url="http://www.debian.org/MailingLists/">eposta listesine </ulink> üye olabilirsiniz; bu listelerin pek çok donnaımlı ve yardımsever üyesi bulunmaktadır. Her biri farklı konuları tartışan bir çok liste mevcuttur; size en ilginç gelecekler muhtemelen <literal>debian-devel</literal> ve <literal>debian-mentors</literal> listeleri olacaktır.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="distribute-deb-packaging-thirdparty"><title>Sizin İçin Başkası Paketlesin</title>
	<para>Eğer paketi kendiniz yapmak istemiyorsanız bunu yapması için bir Debian geliştiricisini ikna etmeyi deneyebilirsiniz. Geliştiricilerin çoğunluğu fazlaca meşgul olduğklarından, paketinizi Debian'a eklemeye hazırsanız ve kişisel olarak paketinizle ilgilenen varsa belki birinini bulabilirsiniz. Her durumda <literal>debian-devel</literal> listesine yazabilirsiniz.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="distribute-deb-distributing-packages-yourself"><title>Paketlerinizi Kendiniz Dağıtın</title>
	  <para>Paketlerinizi kendiniz dağıtmak isterseniz yapacağınız işlem basitçe paketleme sürecinde oluşan dosyaları dağıtmaktır. Bu süreçte beş dosya oluşturulmasına rağmen bunlardan üçü burada önem taşımaktadır. Kullanıcılarınız .deb ikilik dosyalarına kurulum için, .orig.tar.gz ve .diff.gz kaynak dosyalarına ise paketin kaynak kodlarını kurmak için ihtiyaç duyarlar.</para>
	  <para>Dosyalarınızı CD-ROM, çevrim içi veya kartlarla dağıtabilirsiniz ama eğer paketiniz açık kaynak kodlu ise kaynak kodu yani <filename>.orig.tar.gz</filename> ve <filename>.diff.gz</filename> dosyalarını da dağıtmak <emphasis>zorundasınız</emphasis>.</para>
	  <para>Eğer paketlerinizi Debian'a <emphasis>eklememeye</emphasis> karar vermişseniz ve özellikle paketiniz kapalı kaynak kodlu ise <xref linkend="distribute-deb-special-notes-for-thirdparty-packages"/> bölümününde almanız gereken tedbirleri bulacaksınız.</para>
<sect2 id="distribute-deb-package-repository"><title>Bir Paket Deposu Oluşturmak</title>
	<para>Yukarıdaki basit yöntemin bir alternatifi bir paket deposu oluşturmaktır. Paket deposu .DEB paketlerinizin ve birkaç ilave dosyanın bulunduğu bir dizindir. Bir Debian kullanıcısı paket deponuzu <filename>sources.list</filename> dosyasına ekleyerek Debian'daki diğer bütün paketlerle birarada görüp kullanabilir. Eğer bir çok paketiniz varsa veya paketlerinizi sıklıkla güncelliyorsanız paket deposu kullanmak iyi fikir olabilir. Bunlardan biri olmasa bile kullanıcılarınıza ek bir hizmet sunmak için de bir paket deposu oluşturabilirsiniz.</para>
      <para>Paket deposu oluşturmakla ilgili ayrıntılı bilgileri <ulink url="http://docs.comu.edu.tr/howto/repository-howto.html">Debian Deposu NASIL</ulink> belgesinde bulabilirsiniz.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="distribute-deb-adding-packages-to-debian"><title>Paketlerinizi Debian'a Eklemek</title>
    <sect2 id="distribute-deb-debian-advantages"><title>Elde Edecekleriniz</title>
	<para>Ürününüzü paketledikten sonra onu kendiniz dağıtabilirsiniz, Debian'a ekleyebilirsiniz veya iki yolla birden dağıtabilirsiniz. Eğer paketinizi sadece kendiniz dağıtmak istiyorsanız ya paketlerken oluşan .deb dosyalarını dağıtırsınız ya da <link linkend="distribute-deb-package-repository">bir paket deposu oluşturabilirsiniz</link>. Eğer Debian'a eklemek isterseniz bir kaç işlem daha yapmanız gerekir.</para>
      <para>Basitçe .deb dosyalarını sunucunuza yüklemek yerine (elbette eğer isterseniz bunu yine yapabilirsiniz) onları Debian arşivine yükleyin. Bunu yapmanıza izin verilebilmesi için paketlerin standart bir şekilde kurulması ve kaldırılması ve aralarında bir çakışma olmamasını (ve daha bir çok şeyi) garantilemeye çalışan Debian Sözleşmesine uymanız gerekir.</para>
      <para>Debian'da deposundaki her paket, paket listesine otomatik olarak eklenir ve bütün kullanıcılar Debian araçlarını kullanarak bu paketi kolayca kurabilir ve kaldırabilirler. Bunun yanında Debian tarafından desteklenen bütüm mimariler (IA32, IA64, Sparc ve diğerleri) için otomatik olarak derlenir ve kullanıcıların programın hatalarını bildirebileceği veya önerilerde bulunabileceği Debian Hata Ayıklama Sistemine (BTS) eklenir.</para>
      <para>Paketiniz tüm dünyadaki sunucularda yansılanacak ve çoğu şirketin kendi başına yapabileceğinden çok daha fazla duyurulmuş olacaktır. Hatta eğer <emphasis>stable</emphasis> sürümde bulunursa resmi CD görüntülerinde de yer aralacaktır. Debian temmelli başka Linux dağıtımları bulunduğundan paketinizin onlara da dahil edilmesi mümkündür.</para>
      <para>Bu, dünyadaki binlerce kullanıcının sizin paketinizi <literal>apt-get install <replaceable>paket-adı</replaceable></literal> komutunu kullanarak kurabilmesi, acemileri, ortalama kullanıcıların ve profesyonellerin programınızın hatalarını raporlayabilmeleri demektir. Bu sayede sizin ürününüzü ve şirketinizi daha önce hiç duymamış binlerce insanın birden onların farkına varmasını sağlayacaktır.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="distribute-deb-dfsg">
      <title><abbrev>DFSG</abbrev></title>
      <para>Debian Özgür Yazılım Kılavuzunun kısaltması olan <abbrev>DFSG</abbrev> Debian'ın önemli bir parçasıdır. DFSG; paketlerin lisansları hakkında yol gösterici bir kılavuzlar bütünüdür ve bir paketin hangi Debian bileşeninde bulunacağı lisansının <abbrev>DFSG</abbrev>-uyumluluğuna bağlıdır. Eğer paketinizin lisansı <abbrev>DFSG</abbrev>-uyumlu ise <emphasis>main</emphasis> bileşeninde, değilse <emphasis>non-free</emphasis> bileşeninde, kendi lisansı uyumlu ama <emphasis>non-free</emphasis> bileşenindeki bir pakete bağımlıysa <emphasis>contrib</emphasis> bileşeninde yer alır.</para>
      <para>Bir paketin kaynak kodu açıksa, herkesin onu değiştirmesi ve dağıtması serbest ise temel olarak <abbrev>DFSG</abbrev>-uyumludur. <ulink url="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html">GNU Genel Kamu Lisansı</ulink>, <ulink url="http://www.debian.org/misc/bsd.license">BSD Lisansı</ulink> ve <ulink url="http://www.perl.com/pub/a/language/misc/Artistic.html">Artistic License</ulink> <abbrev>DFSG</abbrev>-uyumlu lisanslara örnek verilebilir. Sizin kullandığını lisans bu lisanslardan biri olsun ya da olmasın <ulink	url="http://www.debian.org/social_contract.html">Debian Sosyal Sözleşmesi</ulink>ni okumalısınız.</para>
      <para>Bunlar sadece ayrıntı olarak görülebilir ama aslında öyle değildir. Açıkça söylemek gerekirse <emphasis>non-free</emphasis> ve <emphasis>contrib</emphasis> bileşenleri Debian'ın parçaları olmamalarına rağmen bu tip paketlere ihtiyacı olan kullanıcılar için Debian'ın sunduğu birer hizmettirler. Gerçekte Debian kullanıcıları (özellikle Debian projesiyle ilgili olanlar), <emphasis>main</emphasis> bileşeninde bulunan paketleri tercih ederler. Eğer <emphasis>main</emphasis> ve <emphasis>non-free</emphasis> bileşenlerindeki iki benzer paket arasında tercih yapmaları gerekirse ve <emphasis>non-free</emphasis>'dekini seçmek konusunda özel bir nedenleri yoksa her zaman <emphasis>main</emphasis> bileşenindeki paketi yüklerler. <emphasis>non-free</emphasis> bölümünde geniş kullanıcı kitlesine sahip bir paket varken onun yerine geçebilecek bir paket <emphasis>main</emphasis> bölümünde bulunmuyorsa Debian geliştiricilerinin böyle bir paket aramaları hatta bir alternaitfi kendileri geliştirmeye başlamaları sıklıkla rastlanan bir şeydir. Eğer geniş kullanıcı kullancı tabanı veya Debian geliştiricilerinin desteği ile ilgileniyorsanız mümkünse lisansınızı <abbrev>DFSG</abbrev>-uyumlu hale getirmeniz iyi olur.</para>
      <para><abbrev>DFSG</abbrev> bazılarınıza tek amacı eposta listelerinde tartışmalara yol açmak olan yarı-dini bir uygulama gibi görünüyor olabilir ama bu doğru olsun ya da olmasın, sizin düşüncelerinizden bağımsız olarak, onunla uyumlu olmanız yazılımıza başka bir özelik eklemenizden daha fazla destek almanızı sağlayacaktır.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="distribute-deb-itp"><title>ITP Belgesi Doldurmak</title>
	    <para>Paketlemeye başlamadan önce bir ITP (Paketleme Niyeti) belgesi doldurmanız gerekir. Bu siizn bir ürünü paketlemek istediğinizi söyleyen özel bir hata raporu türüdür. Bu sayede diğer geliştiriciler sizin bu yazılım üzerinde çalıştığınızı görür ve onunla ilgilenmezler.</para>
	    <para>Bir ITP doldurmak için basitçe <command>reportbug</command> komutunu, paketlemek istediğiniz ürünün adı olan <quote>wnpp</quote> ile kullanabilirsiniz.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="distribute-deb-getting-a-sponsor">
      <title>Sponsor Bulmak ve Yüklemek</title>
      <para>Onaylanmış bir Debian geliştiricisi olmadığınız sürece doğrudan Debian deposuna yükleme yapamazsınız. Yazılımınızı paketlemeniz ve <literal>debian-mentors</literal> listesinde bir <emphasis>sponsor</emphasis> aramanız gerekir. Bir sponsor, paketinizi kontrol edecek ve onun Debian tarafından kabul edilmeye hazır olduğunu düşünene kadar size destek olacak, ipuçları verecek (genellikle) tecrübeli bir Debian geliştiricisidir. Hazır olduğunda paketlerinizi yükleyecek ve ardından paketleriniz Debian'a eklenecektir. Debian için uygun yeni paketler hazırlayabileceğinizi kanıtladıktan ve onları sürdürmeye istekli olduktan sonra belki siz de bir Debian geliştiricisi hatta bir gün bir sponsor olabilirsiniz. Bu süreç bu belgenin kapsamı dışında olduğundan eğer ilgilenirseniz daha detaylı bilgileri <ulink url="http://www.debian.org/doc/developers-reference/">Debian Geliştirici Kılavuzunda</ulink> bulabilirsiniz.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <appendix id="distribute-deb-appendix"><title>Özel Durumlar</title>
    <sect1 id="distribute-deb-special-notes-for-thirdparty-packages"><title>Debian Dışındaki Paketler İçin Özel Notlar</title>
      <para>Eğer paketiniz Debian'da değilse ve özellikle kapalı-kaynak kodlu veya lisansı kaynak kodun değiştirilmiş halinin dağıtılmasına izin vermiyorsa paketinizin mümkün olduğunca esnek olabilmesi için dikkat etmeniz gereken bazı ince noktalar vardır.</para>
      <sect2 id="distribute-deb-a1"><title>Üç Farklı Debian Dağıtımı</title>
	      <para>Debian üç farklı şekilde dağıtılmaktadır: <emphasis>stable</emphasis>, <emphasis>testing</emphasis> ve <emphasis>unstable</emphasis>. Yeni bir paket eklendiğinde veya varolan bir paket güncellendiğinde önce unstable sürüme dahil edilir. Unstable'da ciddi bir hataya neden olmadan on gün geçiren paket otomatik olarak testing sürümüne geçirilir. Sürüm yöneticisi yeni bir sürüm için zamanın geldiğine karar verdiğinde testing sürümününün <emphasis>dondurulduğunu</emphasis> (frozen) ilan eder. Bu testing sürümüne yeni paket eklenmeyeceği ve varolanların da güncellenmeyeceği anlamına gelir. Sadece öne çıkan hatalar giderilmeye çalışılır. Tesing sürümünün yayınlanabilir olduğunu düşündüğünde ise adı stable olarak değiştirilir ve yeni bir testing sürümü eklenir. Bu sürümler <emphasis>branş</emphasis>lar olarak da adlandırılırlar.</para>
	      <para>Yukarıdan da anlaşılacağı gibi üç Debian sürümü de (ama özellikle unstable ve stable) bazen çok farklı olabilirler ve farklı paket kümeleri ile aynı paketlerin farklı sürümlerine sahip olabilirler. Bu yüzden tek bir paket bütün dağıtımlara kurulamayabilir veya kurulsa da çalışamayabilir. Debian depolarındaki paketler için bu bir sorun değildir çünkü o paketler unstable'dan otomatik olarak testing'e oradan da bağımlı olduğu diğer paetlerle birlikte stable sürüme geçerler. Ama Debian dışındaki paketler için bu kesinlikle bir sorundur.</para>
	      <para>Unstable ve testing sürümleri çok sık (günlük) değiştiklerinden ve özellikle kullanıların tümü günlük olarak tüm paketlerini güncellemeyip sadece bazı paketleri güncelediğinden bu dağıtımlarla güncel kalmak oldukça zordur, Bu yüzden en iyisi hedef olarak stable sürümü seçmek ama diğer dağıtımlara kurulumu kolaylaştırmak için bir kaç şeyi akılda tutmaktır.</para>
      </sect2>
      <sect2 id="distribute-deb-a2"><title>Sürüm Bağımlılıkları</title>
	      <para>En önemli şeylerden biri de paketlerin sürüm bağımlılıklarını doğru belirlemektir. Eğer, örneğin, paketiniz <literal>libfoo</literal>'nun 1.01 veya daha yüksek bir sürümüne bağımlı ve son kararlı sürüm 1.07 ise paketiniz 1.07 sürümüne bağımlı <emphasis>olmamalıdır</emphasis>. Doğru bağımlılık 1.01 veya yukarısı şeklinde olmalıdır.</para>
	      <para>Bu çok önemlidir çünkü her ne kadar <literal>libfoo</literal>'nun son çıkan sürümü 1.07 olsa da er ya da geç daha yeni bir sürüm çıkacak ve unstable ve testing'de yerini alacaktır. Eğer paketiniz sadece <literal>libfoo</literal> 1.07 sürümüne bağımlı olursa birden unstable ve testing dağıtımların akurulamaz hale gelecektir. Oluşturacağınız paketin testing ve unstable dağıtımlarına kurulabilir ama düzgün çalışmayabilir olması er ya da geç bu dağıtımlara kurulamaz hale geleceğini bilmekten daha kolay alınabilir bir risk olacaktır.</para>
	      <para>Yine paketinizin ihtiyaç duyduğu sürümün 1.01 veya yukarısı olduğunu ve güncel sürümünün 1.07 olduğunu düşünelim. Paketinizin bağımlılığının 1.07 veye yukarısı yapılması da hatalı olacaktır. Elbette <emphasis>güncel</emphasis> stable dağıtımda çalışacaktır ama eğer mümkün olan en düşük sürüm bağımlılığını vermiş olsaydınız paketiniz daha eski Debian sürümlerine de kurulabilecek ve çalışabilecekti!</para>
      </sect2>
      <sect2 id="distribute-deb-a3"><title>Statik Bağlamak</title>
	      <para>Eğer paketiniz Debian paketi olmayan (örneğin; şirketinize ait) ve nadiren kullanılan bir kitaplığa veya sıklıkla değişen bir kitaplığa bağımlı ise statik olarak bağlamak iyi bir fikir olabilir. Elbette, bu önümüzdeki yirmi yılda değişebileceğini düşündüğünüz her kitaplığı statik bağlamanız gerektiği anlamına gelmez, sadece dinamik olarak bağlandıklarında problem çıkarabileceklerini düşündüğünüz kitaplıkları statik bağlamalısınız. Bu konuda sağduyulu davranın.</para>
        <warning><para>Asla paketinizi libc'ye statik bağlamayın.</para></warning>
      </sect2>
      <sect2 id="distribute-deb-a4"><title>Kararlı Dağıtımda Olmayan Paketlere Bağımlılık</title>
	      <para>Eğer paketiniz unstable ve/veya testing depolarında bulunan bir pakete bağımlı ise bu paketi stable dağıtımda çalışacak şekilde yeniden derleyebilirsiniz (veya baştan yeniden oluşturabilirsiniz). Böyle yaparsanız paketinizin bağımlılığını hem testing/unstable deposundaki paketi hem de sizin yeniden derlediğiniz paketi işaret edecek şekilde <emphasis>or</emphasis> (<quote>|</quote>) ile gösterebilirsiniz. Bu şekilde paketiniz testing/unstable deposundaki orjinal paketi ve sizin stable depo için hazırladığınız paketi kullanabilecektir.</para>
      </sect2>
    </sect1>
<sect1 id="distribute-deb-non-native-packaging"><title>Diğer İşletim Sistemleri üzerinde Debian Paketi Hazırlamak</title>
      <para>Debian paketlerini diğer (Unix-uyumlu) işletim sistemleri üzerind ehazırlamak mümkün olsa da yapılması gerekenler çok daha zor olacağından iyi bir fikir olmayacaktır.</para>
      <para>Paket hazırlamak için kullanmak üzere bir Debian sistemi hazırlamak başka bir işletim sistemi üzerind eonun fonksiyonlarını taklit etmekten daha kolay olacaktır ama yine de aşağıda bunun nasıl yapılacağını bulacaksınız.</para>
      <para>İlk olarak işletim sisteminiz için <command>debootstrap</command> paketini bulun, yükleyin, belgelendirmesini okuyun ve çalıştırın. Seçtiğiniz dizinin altına bütün Debian dizin ağacını yaratacaktır. Bu işlem bittikten sonra tek yapmanız gereken bu dizine <command>chroot</command> yapmak olacaktır. Artık diğer işletim sisteminizin altında bir Debian (ya da en azından gerçek bir Debian'a çok benzer bir şey) çalıştırabilirsiniz.</para>
      <para>Bu süreç sadece Unix dosya sistemlerine (erişimhakları ve diğer şeylerle) uygun desteği veren ve <command>chroot</command> komutunu barındıran sistemler için çalışacaktır. Diğer bir değişle Windows işletim sistemlerinde <emphasis>çalışmayacaktır</emphasis>.</para>
    </sect1>
    <sect1 id="distribute-deb-asterisk-to-deb"><title>Başka Bir Formattan DEB Formatına Dönüşüm</title>
      <para>Daha önce başka bir formatta paketlediğiniz bir yazılımı paketlemek, özellikle paket basitse işinizi kolaylaştıracaktır.</para>
      <para>Farklı formattaki paketleri birbirine dönüştüren <emphasis>alien</emphasis> isimli bir program mevcuttur. Bu belge hazırlanırken alien Redhat RPM, Debian DEB, Stampede SLP, Slackware TGZ ve Solaris PKG formatlarını desteklemekteydi. Paketinizi DEB formatına dönüştürmek için alien'i kullanabilirsiniz ama tam anlamıyla düzgün çalışması için elle bir şeyler yapmanız gerekebilir.</para>
      <para>Elbete başka bir formatta iyi çalıştığı bilinen bir paketi alien ile DEB formatına dönüştürmek oluşan DEB paketini denememek ve belgeleri okumamamk için bir bahane olamaz; alien her zaman deneysel bir yazılım olacaktır.</para>
      <para>Alien asıl olarak Debian için yazılmıştır ve <ulink url="http://packages.debian.org/etch/alien">Debian paketine</ulink> ulaşılabilir ama diğer platformlara da uyarlamıştır.</para>
    </sect1>
    <sect1 id="distribute-deb-easily-packageable-products"><title>RPM ve DEB Paketlerini Hazırlamayı Kolaylaştırmak</title>
      <para>Eğer programlama yaparken muhtemel paketleme sorunlarını da düşünürek çalışırsanız çok daha kolay bir şekilde RPM, DEB ve diğer paket türlerinden hazırlayabilisiniz.</para>
      <para>Temel problemlerden biri kurulum ve kaldırma betikleridir. Bunları her zaman programın kendisinden ayırmalı ve eğer mümkünse modüler bir şekilde yazmalısınız. Eğer böyle yaparsanız değişik paltformlara ve paketleme sistemlerine uyumlu hale getirilmeleri daha kolay olacaktır.</para>
      <para>Farklı platformların ve paketleme sistemlerinin belgelerini okuyarak aralarındaki farkları ve muhtemelproblemleri öğrenmeniz iyi olacaktır.</para>
    </sect1>
  </appendix>
</article>
