<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="repository-howto" lang="tr">
  <articleinfo>
    <title>Debian Deposu NASIL</title>
<authorgroup><author role="translator">
    <firstname>Necdet Yücel</firstname>
    <affiliation>
      <address><email>nyucel@comu.edu.tr</email></address>
    </affiliation>
  </author><author>
      <firstname>Aaron</firstname>
      <surname>Isotton</surname>
      <affiliation>
        <address><email>aaron@isotton.com</email></address>
      </affiliation>
    </author></authorgroup>
    
<revhistory>
    <para><emphasis role="bold">Bu çevirinin sürüm bilgileri:</emphasis></para>
    <revision>
      <revnumber>1.0</revnumber>
      <date>Ekim 2008</date>
      <authorinitials>ny</authorinitials>
      <revremark>İlk çeviri</revremark>
    </revision>
  </revhistory><revhistory>
   <para><emphasis role="bold">Özgün belgenin sürüm bilgileri:</emphasis></para>
      <revision>
        <revnumber>1.13</revnumber>
	<date>14 Haziran 2006</date>
        <authorinitials>AI</authorinitials>
        <revremark>Unuttuğum apt-update komutu eklendi.</revremark>
      </revision>
</revhistory>    
    
  <legalnotice><title>Yasal Açıklamalar</title><para>
Bu belgenin, <emphasis>Debian Deposu Nasıl</emphasis> çevirisinin 1.0 sürümünün <emphasis role="bold">telif hakkı © 2008 <emphasis>Necdet Yücel</emphasis>'e</emphasis>, özgün İngilizce sürümünün <emphasis role="bold">telif hakkı © 2002-2006 <emphasis>Aaron Isotton</emphasis>'a</emphasis> aittir. Bu belgeyi, Free Software Foundation tarafından yayınlanmış bulunan <link linkend="gpl">GNU Genel Kamu Lisansının</link> 2.0 ya da daha sonraki sürümünün koşullarına bağlı kalarak kopyalayabilir, dağıtabilir ve/veya değiştirebilirsiniz. Bu Lisansın bir kopyasını <ulink url="http://www.gnu.org/licenses/gpl.html"/> adresinde bulabilirsiniz.
  </para>
  <para>
BU BELGE "ÜCRETSİZ" OLARAK RUHSATLANDIĞI İÇİN, İÇERDİĞİ BİLGİLER İÇİN İLGİLİ KANUNLARIN İZİN VERDİĞİ ÖLÇÜDE HERHANGİ BİR GARANTİ VERİLMEMEKTEDİR. AKSİ YAZILI OLARAK BELİRTİLMEDİĞİ MÜDDETÇE TELİF HAKKI SAHİPLERİ VE/VEYA BAŞKA ŞAHISLAR BELGEYİ "OLDUĞU GİBİ", AŞİKAR VEYA ZIMNEN, SATILABİLİRLİĞİ VEYA HERHANGİ BİR AMACA UYGUNLUĞU DA DAHİL OLMAK ÜZERE HİÇBİR GARANTİ VERMEKSİZİN DAĞITMAKTADIRLAR. BİLGİNİN KALİTESİ İLE İLGİLİ TÜM SORUNLAR SİZE AİTTİR. HERHANGİ BİR HATALI BİLGİDEN DOLAYI DOĞABİLECEK OLAN BÜTÜN SERVİS, TAMİR VEYA DÜZELTME MASRAFLARI SİZE AİTTİR.
  </para>
  <para>
İLGİLİ KANUNUN İCBAR ETTİĞİ DURUMLAR VEYA YAZILI ANLAŞMA HARİCİNDE HERHANGİ BİR ŞEKİLDE TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA YUKARIDA İZİN VERİLDİĞİ ŞEKİLDE BELGEYİ DEĞİŞTİREN VEYA YENİDEN DAĞITAN HERHANGİ BİR KİŞİ, BİLGİNİN KULLANIMI VEYA KULLANILAMAMASI (VEYA VERİ KAYBI OLUŞMASI, VERİNİN YANLIŞ HALE GELMESİ, SİZİN VEYA ÜÇÜNCÜ ŞAHISLARIN ZARARA UĞRAMASI VEYA BİLGİLERİN BAŞKA BİLGİLERLE UYUMSUZ OLMASI) YÜZÜNDEN OLUŞAN GENEL, ÖZEL, DOĞRUDAN YA DA DOLAYLI HERHANGİ BİR ZARARDAN, BÖYLE BİR TAZMİNAT TALEBİ TELİF HAKKI SAHİBİ VEYA İLGİLİ KİŞİYE BİLDİRİLMİŞ OLSA DAHİ, SORUMLU DEĞİLDİR.
  </para>
  <para>
Tüm telif hakları aksi özellikle belirtilmediği sürece sahibine aittir. Belge içinde geçen herhangi bir terim, bir ticari isim ya da kuruma itibar kazandırma olarak algılanmamalıdır. Bir ürün ya da markanın kullanılmış olması ona onay verildiği anlamında görülmemelidir.
  </para>
  </legalnotice>

    <abstract>
      <para>Bu belge Debian deposunun ne olduğunu ve nasıl kurulacağını anlatır.</para>
    </abstract>
  </articleinfo>
  
  <sect1 id="repository-howto-intro"><title>Giriş</title>
	<para>Bir Debian deposu özel bir dizin ağacında organize edilmiş Debian paketlerinden ve paketlerin sağlama toplamı ve katologlarını içeren bir kaç ilave dosyadan oluşur. Bir kullanıcı bir depoyu <filename>/etc/apt/sources.list</filename> dosyasına eklediğinde, o depodaki bütün paketleri Debian tarafından sağlanan paketlerle aynı şekilde görüntüleyip kurabilir.</para>
	<para>Depoların çoğu çevirim içi olsa da çevrim dışı (örneğin CDROM üzerinde) depolar da olabilir.</para>
	<para>Bu belge Debian depolarının nasıl çalıştığını, nasıl oluşturulduklarını ve nasıl doğru bir şekilde <filename>sources.list</filename> dosyasına ekleneceklerini anlatır.</para>
	<para>Bu belgenin ingilizce aslını şu adreste bulabilirsiniz: <ulink
        url="http://www.isotton.com/debian/docs/repository-howto/"/>.</para>
	<sect2 id="repository-howto-feedback"><title>Geri Bildirim</title>
		<para>Bu belge için geri bildirimleriniz çok önemlidir. Eklemelerinizi, yorumlarınızı ve değerlendirmelerinizi <email>aaron@isotton.com</email> adresine gönderebilirsiniz.</para>
	</sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="repository-howto-terms">
    <title>Belgede Kullanılan Terimler</title>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>sürümler</term>
        <listitem><para>Üç Debian sürümü mevcuttur:
          <emphasis>kararlı (stable)</emphasis>, <emphasis>test (testing)</emphasis> ve <emphasis>kararsız (unstable)</emphasis>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>index dosyaları</term>
        <listitem><para><filename>Packages.gz</filename> ve <filename>Sources.gz</filename> dosyaları.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect1>

  <sect1 id="repository-howto-how-it-works"><title>Depolar Nasıl Çalışır</title>
	<para>Bir depo, içinde DEB paketleri bulunan en azından bir dizin ve iki özel dosyadan oluşur. Bunlar ikilik paketler için <filename>Packages.gz</filename> ve kaynak paketler için <filename>Sources.gz</filename> dosyalarıdır.</para>
	<para>Eğer deponuz (daha sonra üzerinde duracağımız) <filename>sources.list</filename> dosyasında düzgün bir şekilde listelenmiş ise <command>apt-get</command> komutu, ikilik paketler (<literal>deb</literal> anahtar kelimesiyle) için <filename>Packages.gz</filename> dosyasını kaynak paketler (<literal>deb-src</literal> anahtar kelimesiyle) için <filename>Sources.gz</filename> dosyasını getirecektir.</para>
	<para><filename>Packages.gz</filename> dosyası her bir paketin adını, sürümünü, büyüklüğünü, kısa ve ayrıntılı açıklamasını, bağımlılıklarını ve şimdi bizi ilgilendirmeyen başka ilave bilgileri barındırır. Bütün bu bilgiler <command>dselect</command> veya <command>aptitude</command> gibi Debian paket yönetim araçları tarafından listelenir (ve kullanılır).</para>
	<para><filename>Sources.gz</filename> dosyası da her paketin adını, sürümünü ve derlenme bağımlılıklarını ve yine bizi şimdilik ilgilendirmeyen başla bilgileri içerir. Bu bilgiler de <command>apt-get source</command> gibi araçlar tarafından kullanılır.</para>
	<para>Bu belgede anlatılmayacak olan iğneleme (<emphasis>Pinning</emphasis>) işleminde kullanılan, deponuz hakkında bazı bilgiler içeren bir <filename>Release</filename> dosyası da isteğe bağlı olarak bulundurulabilir. İğneleme işlemi hakkında detaylı bilgi için <ulink url="http://docs.comu.edu.tr/howto/apt-howto.html">APT NASIL</ulink> belgesini okuyabilirsiniz.</para>
	<para>Böylece kendi deponuzu kurduğunuzda deponuzdaki bütün paketleri Debian depolarında bulunan paketlerle birlikte listeleyebilir ve kurabilirsiniz. Siz depodaki bir paketi güncellediğinizde deponuzu kullanan kullanıcılar <command>apt-get update</command> &amp;&amp; <command>apt-get upgrade</command> komutlarını çalıştırdıklarında kendi sistemlerindeki paketler de güncellenecektir. Ayrıca bütün kullanıcılar paketle ilgili kısa bir tanımlamayı ve paket hakkındaki diğer önemli bilgileri kolayca görebileceklerdir.</para>
	<para>Tabi daha fazlası da var. Eğer düzgün yapılandırılmşlarsa, depolar desteklenen her sürüm ve (belgenin hazırladığı tarihte oniki) mimari için farklı paketler sunabilirler. <literal>apt</literal> kullanıcıların makineleri için uygun olan paketleri, kullanıcının bütün bu mimarilerden haberi bile olmadan otomatik olarak getirir. Aynı zamanda paketlerinizi diğer Debian paketlerinde olduğu gibi bileşenlere ayırma imkanı da sunar: <literal>main</literal>, <literal>non-free</literal> ve <literal>contrib</literal>.  Bu yüzden özellikle yazılımlarınız birden çok platformda çalışabiliyorsa paket depolarını daha çok seveceksiniz.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="repository-howto-setting-up"><title>Depo Nasıl Kurulur</title>
	<para>Depolar daha basit ve karmaşık olanlar olarak ikiye ayrılırlar. Karmaşık olanlarda kullanıcı sadece deponun adresini, kullandığı debian sürümü ve istediği bileşenleri belirtmesi (<literal>apt</literal> eğer varsa, uygun mimari için paketi otomatik olarak getirecektir) yeterli olur. Daha basit olanlarda ise (<literal>apt</literal> hangi paketin uygun olacağını bilemeyeceği için) kullanıcının tam yolu belirtmesi zorunludur. Karmaşık olanların kurulumu biraz fazla adımdan oluşsa da kullanımları daha kolaydır ve karmaşık ve/veya birden fazla platformda çalışılacaksa mutlaka bu tip depolar kullanılmalıdır. Basit olanlar kolay kurulurlar ama sadece küçük veya tek mimarili depolarda kullanılmalıdır.</para>
	<para>Tam olarak doğru olmasa da bu depoları <emphasis>Otomatik Depolar</emphasis> ve <emphasis>Sıradan Depolar</emphasis> olarak isimlendireceğim.</para>
    <sect2 id="repository-howto-setting-up-auto"><title>Otomatik Depolar</title>
	<para>Standart Debian mimarilerini ve bileşenlerini içeren bir otomatik deponun dizin yapısı aşağıdaki gibidir:</para>
      <example id="debian-repository-example1"><title>Standart Debian Deposu</title>
      <screen>(deponuzun kök dizini) 
| 
+-dists
  | 
  |-stable
  | |-main
  | | |-binary-alpha 
  | | |-binary-arm
  | | |-binary-...
  | | +-source 
  | |-contrib
  | | |-binary-alpha 
  | | |-binary-arm
  | | |-binary-...
  | | +-source 
  | +-non-free
  |   |-binary-alpha
  |   |-binary-arm
  |   |-binary-...
  |   +-source
  |
  |-testing 
  | |-main
  | | |-binary-alpha 
  | | |-binary-arm
  | | |-binary-...
  | | +-source 
  | |-contrib
  | | |-binary-alpha 
  | | |-binary-arm
  | | |-binary-...
  | | +-source 
  | +-non-free
  |   |-binary-alpha
  |   |-binary-arm
  |   |-binary-...
  |   +-source
  |
  +-unstable 
    |-main
    | |-binary-alpha 
    | |-binary-arm
    | |-binary-...
    | +-source 
    |-contrib
    | |-binary-alpha 
    | |-binary-arm
    | |-binary-...
    | +-source 
    +-non-free
      |-binary-alpha
      |-binary-arm
      |-binary-...
      +-source</screen>
      </example>
      <para>Özgür (free) paketler <literal>main</literal>; özgür olmayanlar (non-free) <literal>non-free</literal> ve özgür olmayan paketlere bağlı olan özgür paketler de <literal>contrib</literal> dizinlerinde bulunurlar. Debian'ın 11 farklı mimariyi desteklemesine rağmen sadelik olması için bu mimarilerin çoğu yukarıdaki örnekte atlanmıştır.</para>
      <para>Her <filename>binary-*</filename> dizini bir <filename>Packages.gz</filename> dosyası ve isteğe bağlı olarak   <filename>Release</filename> dosyasını; her <filename>source</filename> dizini bir <filename>Sources.gz</filename> dosyası ve isteğe bağlı olarak <filename>Release</filename> dosyasını içerir. <emphasis>packages</emphasis> dosyasının index dosyalarıyla aynı dizinde olması gerekmediğine dikkat edin, çünkü index dosyaları bütün paketlerin yollarını içerir. Aslında <emphasis>herhangi-bir-dizin</emphasis>de bulunabilirler. Bu sayede <link linkend="repository-howto-setting-up-pools">havuz</link> oluşturulması mümkün olmaktadır.</para>
      <para>İstediğiniz kadar dağıtım sürümü ve bileşen yaratabilir ve onları istediğiniz gibi isimlendirebilirsiniz. Benim örnekte kullandıklarım Debian tarafından kullanılan isimlerdir. İsterseniz sürüm isimleri olarak (<literal>stable</literal>, <literal>testing</literal> ve <literal>unstable</literal> yerine) <literal>current</literal> ve <literal>beta</literal> kullanabilirsiniz. Veya bileşenleri (	      <literal>main</literal>, <literal>contrib</literal> ve <literal>non-free</literal> yerine) <literal>foo</literal>, <literal>bar</literal>, <literal>baz</literal> ve <literal>qux</literal> olarak isimlendirebilirsiniz.</para>
      <para>Bileşenleri isimlendirmede özgür olsanız da sürüm isimleri olarak Debian kullanıcılarının görmeyi bekledikleri standart Debian sürümlerinin adlarını kullanmanız iyi bir fikir olacaktır.</para>
      </sect2>
      <sect2 id="repository-howto-setting-up-trivial"><title>Sıradan Depolar</title>
	<para>Sıradan depolar bir kök dizini ve istediğiniz kadar alt dizinden oluşurlar. Kullanıcıların deponun kök dizininin yolunu ve index dosyalarını içeren dizinle kök dizini arasındaki yolu belirtmeleri gerektiğinden istediğiniz her şeyi yapabilirsiniz (isterseniz her şeyi deponun kök dizinine bile koyabilirsiniz, bu durumda göreli yol kısaca <quote><filename>/</filename></quote> olacaktır).</para>
<example id="debian-repository-trivial-example">
        <title>İki alt dizini olan Sıradan bir Depo</title>
        
	<screen>(deponuzun kök dizini)
|
|-binary
+-source</screen>
      </example>
    </sect2>
    <sect2 id="repository-howto-setting-up-index-files"><title>Index Dosyalarını Oluşturmak</title>
	<para><filename>Packages</filename> dosyası <command>dpkg-scanpackages</command> komutu ile, <filename>Sources</filename> dosyası ise <command>dpkg-scansources</command> komuyu ile oluşturulur.</para>
	<para>Her iki komutta çıktılarını standart çıktıya verdiklerinden sıkıştırılmış dosyalar oluşturabilmek için şöyle kullanabilirsiniz: <command>dpkg-scanpackages <replaceable>arguments</replaceable> | gzip -9c &gt;
        Packages.gz</command>.</para>
	<para>İki araç da aynı şekilde çalışır; ikisi de ikişer değişken alır (aslında ikiden fazla da alabilirler ama bunun üzerine gitmeyeceğim, isterseniz man dosyalarına bakabilirsiniz). İlk değişken paketlerin bulunduğu dizin, ikincisi ise <emphasis>geçersiz kılan dosyalar (override file)</emphasis>. Sıradan depolar için geçersiz kılan dosyalara ihtiyacımız olmamasına rağmen bir parametre olarak gerektiğinden değerini <literal>/dev/null</literal> olarak alacağız.</para>
      <para><command>dpkg-scanpackages</command> komutu <filename>.deb</filename> paketlerini; <command>dpkg-scansources</command> komutu ise <filename>.dsc</filename> dosyalarını tarar. Bu nedenle  <filename>.orig.gz</filename>, <filename>.diff.gz</filename> ve <filename>.dsc</filename> dosyalarını birarada bulundurmak gereklidir. <filename>.changes</filename> dosyalarına ihtiyaç yoktur.</para>
      <para>Eğer <xref linkend="debian-repository-trivial-example"/>'deki gibi sıradan bir deponuz varsa iki index dosyasını da aşağıdaki gibi oluşturabilirsiniz:</para>
      <screen>$ cd my-repository
$ dpkg-scanpackages binary /dev/null | gzip -9c &gt; binary/Packages.gz
$ dpkg-scansources source /dev/null | gzip -9c &gt; source/Sources.gz</screen>
      <para><xref linkend="debian-repository-example1"/>'deki gibi karmaşık bir deponuz varsa bu süreçleri otomatik hale getirmek için bazı betikler yazmanız gerekir.</para>
      <para>Sözdizimini biraz daha basitleştirmek için <replaceable>pathprefix</replaceable> değişkenini kullanabilirsiniz. Bunun kullanımını okuyucuya pratik yapması için bırakıyorum (man sayfasında nasıl kullanılacağı belgelendirilmiştir).</para>
    </sect2>
    <sect2 id="repository-howto-setting-up-release"><title>Release Dosyalarını Oluşturmak</title>
	<para>Deponuzun kullanıcılarının <emphasis>iğneleme</emphasis> yapabilmelerine izin vermek isterseniz index dosyası içeren her dizine bir de <filename>Release</filename> dosyası koymanız gerekir. (İğneleme hakkında ayrıntılı bilgiyi <ulink url="http://docs.comu.edu.tr/howto/apt-howto.html">APT NASIL</ulink> belgesinde bulabilirsiniz).</para>
      <para><filename>Release</filename> dosyaları aşağıdakine benzer basit ve kısa metin dosyalarıdır:</para>
      <screen>Archive: <replaceable>archive</replaceable>
Component: <replaceable>component</replaceable>
Origin: <replaceable>YourCompany</replaceable>
Label: <replaceable>YourCompany Debian repository</replaceable>
Architecture: <replaceable>architecture</replaceable></screen>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><literal>Archive</literal></term>
          <listitem>
            <para>Paketlerin ait olduğu (veya hazırlanmış oldukları) Debian sürümü; <literal>stable</literal>,    <literal>testing</literal> veya <literal>unstable</literal> gibi.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><literal>Component</literal></term>
          <listitem>
            <para>Dizindeki paketlerin ait olduğu bileşen; <literal>main</literal>, <literal>non-free</literal> veya <literal>contrib</literal> gibi.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><literal>Origin</literal></term>
          <listitem>
            <para>Paketleri hazırlayanın ismi.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><literal>Label</literal></term>
          <listitem>
            <para>Deponuz veya paketleriniz için uygun bir etiket. Hayal gücünüzü kullanın.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><literal>Architecture</literal></term>
          <listitem>
            <para>Dizinde bulunan paketlerin hazırlandıkları mimari; <literal>i386</literal>, <literal>sparc</literal> veya <literal>source</literal> gibi.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
      <para>İğneleme için kullanıldıklarından <literal>Archive</literal> ve <literal>Architecture</literal> değerlerinin doğru olması çok önemlidir. Diğerleri daha az öneme sahiptirler.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="repository-howto-setting-up-pools"><title>Havuz Yaratılması</title>
	<para>Otomatik depoları kullanarak paketlerin farklı dizinlerde dağıtılması hızlıca yönetilmesi zor bir hal alır. Bütün mimariler için geçerli (belgelendirme paketleri gibi) çokça paket olması durumunda disk alanının ve bant genişliğinin de boşa harcanmasına neden olur.</para>
	<para>Bu durumlar için olası çözümlerden biri <emphasis>havuz</emphasis> kullanmaktır. Bir havuz deponuzun kök dizininin altında bulunan ve <emphasis>tüm</emphasis> paketleri (tüm mimariler, sürümler ve bileşenler için ikilik paketleri ve tüm kaynak paketleri) içeren bir dizindir. Geçersiz kılan dosyaların akıllıca kombinasyonları ve betiklerin yardımıyla bir çok problemin önüne geçilebilir. Havuzlanmış depoların güzel bir örneği Debian deposunun kendisidir.</para>
	<para>Havuzlar sadece büyük depolar için faydalıdır; ben bugüne kadar hiçhavuz oluşturmadığım gibi yakın gelecekte de bir havuza ihtiyacım olacağını düşünmediğimden burada nasıl yapılacağını anlatmıyorum. Eğer böyle bir bölümün olması gerekitiğine inanıyorsanız yazıp bana göndermekten çekinmeyin.</para>
    </sect2>
    <sect2 id="repository-howto-setting-up-tools"><title>Araçlar</title>
      <para>Debian arşivlerini yaratmayı otomatik hale getiren ve kolaylaştıran bir çok araç vardır. Aşağıda bunların en kayda değer olanlarını listeledim.</para>
      <para><command>apt-ftparchive</command> komutu Debian paket dosyalarının bir koleksiyonunu resmi Debian arşivindeki hiyerarşiye uygun hale getirmek için kullanılır. <literal>apt-utils</literal> paketinin bir parçasıdır.</para>
      <para><command>apt-move</command> komutu Debian paket dosyalarının bir koleksiyonunu resmi Debian arşivindeki hiyerarşiye uygun hale getirmek için kullanılır.</para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="repository-howto-setting-up-using-a-repository"><title>Depoyu Kullanmak</title>
    <para>Bir deponun kullanılması çok basittir ama deponun tipine göre değişir: ikilik veya kaynak ve otomatik veya sıradan.</para>
    <para>Her depo için <filename>sources.list</filename> dosyasında bir satır olmalıdır. İkilik depolar için <literal>deb</literal> komutunu, kaynak depolar için ise <literal>deb-src</literal> komutunun kullanılması gerekir.</para>
    <para>Her satır aşağıdaki gibi bir söz dizimine sahip olmalıdır:
      <screen>deb|deb-src <replaceable>uri</replaceable> <replaceable>distribution</replaceable> [<replaceable>component1</replaceable>] [<replaceable>component2</replaceable>] [...]</screen>
      <replaceable>uri</replaceable> yerine deponun kök dizininin adresi yazılmalıdır; <literal>ftp://ftp.yoursite.com/debian</literal>, <literal>http://yoursite.com/debian</literal> veya yerel dosyalar için <literal>file::///home/joe/my-debian-repository</literal>.  Sondaki bölü işareti isteğe bağlıdır.</para>
    <para>Otomatik depolar için bir sürüm ve bileşen tanımlanmalıdır. Sürüm adının sonunda bölü işareti olmamalıdır.</para>
    <example id="debian-repository-example3"><title><filename>sources.list</filename> dosyasında iki otomatik depo</title>
      <screen>deb ftp://sunsite.cnlab-switch.ch/mirror/debian/ unstable main contrib non-free
deb-src ftp://sunsite.cnlab-switch.ch/mirror/debian/ unstable main contrib non-free</screen>
	<para>Bu iki satır <literal>ftp://sunsite.cnlab-switch.ch/mirror/debian/</literal> adresindeki <literal>unstable</literal> sürümüne ve <literal>main</literal>, <literal>contrib</literal> ve <literal>non-free</literal> bileşenlerine ait ikilik ve kaynak paketleri içeren bir otomatik depoyu tanımlamaktadır.</para>
    </example>
    <para>Deponun otomatik olmadığı durumlarda <emphasis>distribution</emphasis> index dosyalarının bulunduğu dizinin bağıl adresini belirtir ve sonunda bir bölü işareti olmak zorundadır. Bileşen tanımlamak imkanı da yoktur.</para>
    <example id="debian-repository-example4"><title><filename>sources.list</filename> dosyasında iki sıradan depo</title>
      <screen>deb file:///home/aisotton/rep-exact binary/
deb-src file:///home/aisotton/rep-exact source/</screen>
<para>Satırlardan ilki yerel makinemdeki <filename>/home/aisotton/rep-exact/binary</filename> dizinindeki ikilik depoyu, ikinci satır da <filename>/home/aisotton/rep-exact/source</filename> kaynak depoyu işaret etmektedir.</para>
    </example>
  </sect1>

  <sect1 id="repository-howto-setting-up-see-also"><title>Kaynaklar</title>
    <itemizedlist>
      <listitem><para><command>apt-ftparchive</command> belgeleri.</para></listitem>
      <listitem><para><command>apt-get</command> ve <literal>apt</literal> belgeleri.</para></listitem>
      <listitem><para><command>apt-move</command> belgeleri.</para></listitem>
      <listitem><para>Çalışan depo örnekleri için: <ulink url="http://www.apt-get.org/"/>.</para></listitem>
      <listitem><para><ulink url="http://docs.comu.edu.tr/howto/apt-howto.html">APT NASIL</ulink>.</para></listitem>
      <listitem><para><command>dpkg-scanpackages</command> belgeleri.</para></listitem>
      <listitem><para><command>dpkg-scansources</command> belgeleri.</para></listitem>
      <listitem><para><literal>sources.list(5)</literal> man sayfası.</para></listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
</article>
